\documentclass{beamer}

\usepackage[ngerman, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}
\usepackage{cspseudo}
\usepackage{array} % allows to set columns in tabular to \raggedright
\usepackage{csquotes} % for \blockquote
\usepackage{forest}
\usepackage{cancel} % for diagonal strikeout with \cancel
\usepackage{kbordermatrix}

\usetikzlibrary{positioning} % for right = 20pt of x1
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{matrix}

\title{Algorithmen und Datenstrukturen}
\subtitle{16 -- Klausur}
\date{2. Juli 2017}
\author{Christopher Schölzel}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/Trier_Basilika_Boden.JPG}}

\newcommand{\type}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textcolor{hl1}{#1}}
%\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}

\makeatletter
\newcommand{\emoji}[1]{%
  \tikz[baseline=(s.base)]{
    \node (s)[inner sep=0pt, outer sep=0pt] {
      \includegraphics[height=1.5ex]{#1}
    }
  }%
}
\makeatother

\newcommand{\bigO}{$\mathcal{O}$}
\newcommand{\Oof}[1]{\ensuremath{\mathcal{O}(#1)}}

\newcommand{\chipmunk}{\emoji{img/u1F43F-chipmunk.pdf}}
\newcommand{\bird}{\emoji{img/twemoji_1f426_bird.pdf}}
\newcommand{\dragon}{\emoji{img/u1F409-dragonside.pdf}}
\newcommand{\book}{\emoji{img/u1F4D6-openbook.pdf}}
\newcommand{\blossom}{\emoji{img/u1F33C-blossom.pdf}}
\newcommand{\ogre}{\emoji{img/u1F479-ogre.pdf}}
\newcommand{\imp}{\emoji{img/u1F47F-imp.pdf}}
\newcommand{\movingbox}{\emoji{img/u1F4E6-package.pdf}}
\newcommand{\construct}{\emoji{img/u1F477-construct.pdf}}
\newcommand{\princess}{\emoji{img/u1F478-princess.pdf}}
\newcommand{\queen}{\emoji{img/chess-151548.pdf}}
\newcommand{\man}{\emoji{img/u1F468-man.pdf}}
\newcommand{\halo}{\emoji{img/u1F607-halo.pdf}}
\newcommand{\devilhorns}{\emoji{img/u1F608-devilhorns.pdf}}
\newcommand{\ant}{\emoji{img/u1F41C-ant.pdf}}
\newcommand{\antSide}{\emoji{img/u1F41C-ant_sideways.pdf}}
\newcommand{\folder}{\emoji{img/u1F5C2-cardindexdividers.pdf}}
\newcommand{\doc}{\emoji{img/u1F5CE-document.pdf}}
\newcommand{\gma}{\emoji{img/u1F475-gma.pdf}}
\newcommand{\cross}{\emoji{img/u274C-crossmark.pdf}}
\newcommand{\woman}{\emoji{img/u1F469-woman.pdf}}
\newcommand{\tree}{\emoji{img/u1F333-deciduoustree.pdf}}
\newcommand{\moneybag}{\emoji{img/u1F4B0-moneybag.pdf}}
\renewcommand{\checkmark}{\emoji{img/u2714-heavycheckmark.pdf}}

%visible on by Qrrbrbirlbel: https://tex.stackexchange.com/a/112471
\tikzset{
    invisible/.style={opacity=0,text opacity=0},
    visible on/.style={alt=#1{}{invisible}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
}
\forestset{
  visible on/.style={
    for tree={
      /tikz/visible on={#1},
      edge={/tikz/visible on={#1}}}}}



\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Inhalt}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\maketitle

\section{Trank des Vergessens}
\begin{frame}{Trank des Vergessens}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/potion-2217630_1280.jpg}
  \end{center}

  Ihre Wahl: \stress{Balancierte binäre Suchbäume (Scapegoat-Trees)}

  \vfill

  Es werden keine Fragen zu diesem Thema in der Klausur auftauchen.
\end{frame}

\begin{frame}{Ausgeschlossene Fragetypen und Inhalte}
  Konkret heißt das, dass folgende Fragen und Themen nicht in der Klausur vorkommen werden:

  \vfill

  \begin{itemize}
    \item Definition von Höhen-Balanciertheit und Gewichts-Balanciertheit
    \item Aufbau von Scapegoat-Trees
    \item Andere selbst-balancierende BSTs
    \item Rebalancierungsalgorithmen
  \end{itemize}

  \vfill

  Wichtig: Das heißt \stress{nicht}, dass keine allgemeinen Fragen zu Binären Suchbäumen und deren Aufbau und Eigenschaften vorkommen.
\end{frame}

\section{Trank der Klausurvisionen}

\begin{frame}{Trank der Klausurvisionen}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{img/dream-2302696_1280.jpg}
  \end{center}

  \begin{itemize}
    \item Benötigt: 30 Anwendungen
    \item Tatsächlich: 48 Anwendungen
    \item[$\Rightarrow$] Visionen werden detaillierter
  \end{itemize}
\end{frame}

\newcommand{\exercise}[2]{
  \begin{block}{Klausuraufgabe}
    \begin{tabular}{l l}
      Fragentyp: & #1\\
      Punkte (ca.): & #2\\
    \end{tabular}
  \end{block}

  \vfill
  % Typ: #1

  % Punkte (ungefähr): #2
}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 1}
  \exercise{Funktionen mit passender \bigO-Notation finden}{14}

  \begin{itemize}\itemsep20pt
    \item Obere und untere Schranken für Effizienzklasse gegeben
    \item Gesucht: Funktion, die innerhalb der Schranken liegt
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 2}
  \exercise{Baumbasierten Algorithmus von Hand ausführen}{15}

  \begin{itemize}\itemsep20pt
    \item Trick: Algorithmus wird \enquote{rückwärts} ausgeführt
    \item in verschiedenen Varianten
    \item kleines Beispiel ist vorgegeben
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 3}
  \exercise{Pseudocode zu Streams schreiben}{18}

  \begin{itemize}\itemsep20pt
    \item[a)] Weitere Operation für Stream definieren
    \item[b)] Kleine Beispielaufgabe mit Hilfe dieser Operation lösen
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 4}
  \exercise{Datenstruktur schematisch zeichnen}{16}

  \begin{itemize}\itemsep20pt
    \item Eingabewerte gegeben
    \item Beispiel vorgegeben
    \item Aufgabe: korrektes Einfügen der Eingabewerte in die Datenstruktur
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 5}
  \exercise{Implementierungsstrategie für Datenstruktur finden}{21}

  \begin{itemize}
    \item Bekannte Datenstruktur mit veränderten Eigenschaften
    \item Schematische Zeichnung vorgegeben
    \item[a)] Bestimmen, ob bekannte Algorithmen auch mit dieser Datenstruktur korrekt funktionieren
    \item[b)] Beschreiben, wie eine Implementierung aussehen könnte
    \begin{itemize}
      \item als Text und Zeichnung, nicht als Pseudocode
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Aufgabe 6}
  \exercise{Sinn von Invarianten durch Gegenbeispiel erklären}{16}

  \begin{itemize}\itemsep20pt
    \item Gegeben: Datenstruktur mit Klasseninvarianten
    \item Gesucht: Was geht schief, wenn eine der Invarianten nicht gilt
    \item Beispiel als schematische Zeichnung angeben
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Wahrheitsserum}

\begin{frame}{Wahrheitsserum}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{img/light-384950_1280.jpg}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die enthüllte Aufgabe (I)}
  Betrachten Sie die folgende Definition einer doppelt verketteten Liste:

  \vfill

  \lstset{language=cs-pseudo, basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{lstlisting}
        structure DoublyLinkedList<E>
          components
            start: DLinkedNode<E>
            end: DLinkedNode<E>

        structure Nil<E> < DLinkedNode<E>
          components ()
      \end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \begin{lstlisting}
        structure Cons<E> < DLinkedNode<E>
          components
            value: E
            next: DLinkedNode<E>
            prev: DLinkedNode<E>
      \end{lstlisting}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill

  Für diese Datenstruktur gelten die folgenden Klasseninvarianten:

  \begin{itemize}
    \item[IV1] $start = Nil \lor start.prev = Nil$
    \item[IV2] $end = Nil  \lor end.next = Nil$
    \item[IV3] $\forall a, b \in L\colon a.next = b \Leftrightarrow b.prev = a$ ($L$ ist die Menge aller \code{Cons<E>} in der Liste)
    \item[IV4] $start = end \lor start.next.next.next.....next = end$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die enthüllte Aufgabe (II)}
  \scriptsize
  Eine schematische Darstellung einer Liste, für die alle diese Invarianten gelten, könnte wie folgt aussehen (n bezeichnet den \code{next}-Link und p den \code{prev}-Link):

  \vspace{20pt}

  \begin{tikzpicture}[element/.style={draw, circle}]
    \node[element] (a0) at (0,0) {};
    \node[element, right=40pt of a0] (a1) {};
    \node[element, right=40pt of a1] (a2) {};
    \node[element, right=40pt of a2] (a3) {};

    \node[left=40pt of a0] (nilS) {Nil};
    \node[right=40pt of a3] (nilE) {Nil};

    \node[below=10pt of a0] (start) {start};
    \node[below=10pt of a3] (end) {end};

    \path[->, very thick]
      (start) edge (a0)
      (end) edge (a3)
      (a0) edge node[midway, above] {p} (nilS)
      (a3) edge node[midway, above] {n} (nilE)
    ;

    \path[->, very thick, bend left]
      (a0) edge node[midway, above] {n} (a1)
      (a1) edge node[midway, above] {n} (a2)
      (a2) edge node[midway, above] {n} (a3)
    ;

    \path[->, very thick, bend left]
      (a1) edge node[midway, below] {p} (a0)
      (a2) edge node[midway, below] {p} (a1)
      (a3) edge node[midway, below] {p} (a2)
    ;
  \end{tikzpicture}

  \vfill

  Zeichnen Sie nach dem gleichen Prinzip jeweils eine Struktur, die genau eine der genannten Invarianten verletzen würde. Denken Sie dabei an die folgenden Punkte:

  \begin{itemize}
    \item Die angegebene Invariante \stress{muss} von Ihrem Beispiel verletzt werden.
    \item Alle anderen Invarianten müssen \stress{immer noch gelten}.
    \item Es muss für jeden Knoten klar zu erkennen sein, wohin sein \code{next}-Verweis (gekennzeichnet mit einem n) und sein \code{prev}-Verweis (gekennzeichnet mit einem p) zeigt.
    \item Es darf keine \enquote{leeren} Verweise geben, sondern nur Verweise auf andere Knoten oder ein \code{Nil<E>}.
    \item Es muss klar erkennbar sein, auf welchen Knoten \code{start} und \code{end} verweisen.
  \end{itemize}

  Bitte verwenden Sie für Ihre Lösung die Vorlage auf der nächsten Seite.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Die enthüllte Aufgabe (III)}
  \newcommand{\nodes}{
    \begin{tikzpicture}[element/.style={draw, circle, minimum width=20pt}, baseline=(a0.base)]
      \node[element] (a0) at (0,0) {\strut};
      \node[element, right=30pt of a0] (a1) {\strut};
      \node[element, right=30pt of a1] (a2) {\strut};
      \node[element, right=30pt of a2] (a3) {\strut};
    \end{tikzpicture}
  }

  \renewcommand{\arraystretch}{3}
  \begin{tabular}{p{50pt} c}
    Verletzte Invariante & Beispiel\\
    IV1 & \nodes \\
    IV2 & \nodes\\
    IV3 & \nodes\\
    IV4 & \nodes\\
  \end{tabular}
\end{frame}

\section{Wahrheitsserum 2}

\begin{frame}[fragile]{Die zweite enthüllte Aufgabe (I)}
  Geben Sie im folgenden jeweils eine Funktion $f$ an, die die angegebenen Bedingungen erfüllt:

  \renewcommand{\arraystretch}{2}
  \begin{tabular}{l l}
    $f \in \Oof{\log n}$ & $f(n) = 18 + 3 \log n$\\
    $f \in \Oof{n^2}$ & $f(n) = $ ... \\
    $f \notin \Oof{n}$ & $f(n) = $ ... \\
    $f \in \Oof{n^2}$ und $f \in \Oof{\log n}$ & $f(n) = $ ... \\
    $17 n + 3 n (\log n)^2 \in \Oof{f}$ & $f(n) = $ ...\\
    $n! \notin \Oof{f}$ & $f(n) = $ ...\\
    $n^2 \notin \Oof{f}$ und $f \notin \Oof{n}$ & $f(n) = $ ... \\
    $f \notin \Oof{n^a}$ für alle $a \geq 0 \in \mathbb{R}$ & $f(n) = $ ... \\
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Die zweite enthüllte Aufgabe (II)}
  \begin{block}{Hinweis}
    Falls Sie sich an die anderen Landau-Symbole $\omega$, $\Omega$, $o$ und $\Theta$ erinnern, helfen Ihnen vielleicht die folgenden Entsprechungen:

      \vspace{-11pt}

      \begin{align*}
        f \in \omega(g) & \text{ ist ungefähr das Gleiche wie } f \notin \Oof{g}\\
        f \in o(g) &  \text{ ist ungefähr das Gleiche wie } g \notin \Oof{f}\\
        f \in \Omega(g) &  \text{ ist exakt das Gleiche wie } g \in \Oof{f}\\
        f \in \Theta(g) &  \text{ ist exakt das Gleiche wie } f \in \Oof{g} \land g \in \Oof{f}
      \end{align*}

      Sie brauchen diese Informationen aber nicht zwingend, um die Aufgabe zu lösen.
  \end{block}
\end{frame}

\section{Formalia}

\begin{frame}{Formalia}
  \begin{itemize}\itemsep10pt
    \item Anmeldung nicht vergessen
    \item Zulassungsliste wird demnächst veröffentlicht
      \begin{itemize}
        \item Dafür brauche ich Ihre Matrikelnummer
      \end{itemize}
    \item Skills dürfen nur hoch heute gekauft werden
    \item Hilfsmittel für Klausur: DIN A4 Spickzettel
      \begin{itemize}
        \item beidseitig
        \item handschriftlich
      \end{itemize}
    \item Bearbeitungszeit Klausur: 90 min + 6 min
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Credits}

\newcommand{\credits}[2]{
  \begin{tabular}{p{4cm} p{4cm}}
  #1 & #2
  \end{tabular}
}

\begin{frame}{Credits: Tutoren}

  \stress{\Huge Der Orden des Goldgorgonen}

  \vfill

  \credits{Goldgorgone}{Christopher Schölzel}
  
  \vfill

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.75\textwidth}
      \textcolor{THMgreen}{\Large Team Content}
      \vspace{5pt}

      \credits{\textit{Dunkle Herrscherin}}{\textit{Julia Jelitzki}}
      \credits{Projektküken}{Tim Rösser}
      \credits{Phasenwandler}{Dominik Fahlenberg}
      \credits{Lückenbüßer}{Sebastian Will}
      \credits{Dunkle Magd}{Birger Schulze}

      \vfill

      \textcolor{THMgreen}{\Large Team Korrekturen}
      \vspace{5pt}

      \credits{\textit{Goldgorgönchen}}{\textit{Sebastian Engel}}
      \credits{Phasenwandler}{Dominik Fahlenberg}
      \credits{Der Fremde}{Elias Kupferschmitt}
      \credits{Königin für einen Tag}{Kristina Müller}
    \end{column}
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/Setzling2.png}
    \end{column}
  \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Tutoren (II)}

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.75\textwidth}
      \textcolor{THMgreen}{\Large Team Probelösung}
      \vspace{5pt}

      \credits{Laserlaszlo}{Laszlo Juhasz}
      \credits{Retter in der Not}{Birger Schulze}

      \vfill

      \textcolor{THMgreen}{\Large Team Gildamesh}
      \vspace{5pt}

      \credits{\textit{Das Opfer}}{\textit{Felix Münscher}}
      \credits{Master of Überstunden}{Marcel Hoppe}
      \credits{Lustiger Name Nr. 5}{Sebastian Sommer}
      \credits{Grumpy Nico}{Nicola Justus}

      \vfill

      \textcolor{THMgreen}{\Large Team Dozentron}
      \vspace{5pt}

      \credits{\textit{Algäuer Latschenkiefer}}{\textit{Tristan Hisgen}}
      \credits{Laserlaszlo}{Laszlo Juhasz}
      \credits{Abtrünniger}{Pascal Hoppe}
    \end{column}
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/meditation-1791113_1280.jpg}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Tutoren (III)}

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.75\textwidth}
      \textcolor{THMgreen}{\Large Team Illustrationen}
      \vspace{5pt}

      \credits{\textit{Illustre Illustratorin}}{\textit{Julia Jelitzki}}

      \vfill

      \textcolor{THMgreen}{\Large Team Tutorium}
      \vspace{5pt}

      \credits{\textit{Entenpapa}}{\textit{Felix Münscher}}
      \credits{Bruthelferin}{Gianna Pohl}

      \vfill

      \textcolor{THMgreen}{\Large Team QS}
      \vspace{5pt}

      \credits{\textit{Erasmit}}{\textit{Markus Brieden}}
      \credits{Bug-Beschwörerin}{Gianna Pohl}
    \end{column}
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/scapegoatTree_delete.pdf}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Didaktomanten}
  
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.75\textwidth}
      \stress{\Huge Die Didaktomanten}

      \vspace{20pt}

      \textcolor{THMgreen}{\Large Klasse in der Masse (KIM)}
      \vspace{5pt}

      \credits{Herrin der Tutoren}{Meike Hölscher}
      \credits{Game-Based-Teacher}{Anna Lisa Kuhn}
      \credits{Evaluatorin}{Stefanie Hillesheim}
    \end{column}
    \begin{column}{.24\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/stream_filterMapReduce.jpg}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Kollegen und Freunde}

  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.75\textwidth}
      \stress{\Huge Geldgeber}

      \vspace{10pt}

      \credits{Mäzen}{Prof. Dworschak}
      \credits{Mäzenin}{Gisa von Marcard}
      
      \vspace{10pt}

      \stress{\Huge Brain-Outsourcing}

      \vspace{10pt}

      \credits{Der Meister}{Prof. Letschert}
      \credits{Böser Cop}{Prof. Gogol-Döring}
      \credits{Der Chef}{Prof. Dominik}
      \credits{Lady Prime}{Prof. Just}
      \credits{Zwischenfragenopfer}{Alle in meinem Büro}
      \credits{Seelische Unterstützung}{Annina Hofferberth}

      u.v.m.
    \end{column}
    \begin{column}{.2\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/1Washater_1024.png}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/2rechnen_1024.png}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/3verarbeiten_1024.png}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/4hütchen_1024.png}
    \end{column}
  \end{columns}

  
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Spieler}
  \begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{.49\textwidth}
      Besonderer Dank an...

      \vspace{20pt}

      \Huge Sie, die Spieler!
    \end{column}
    \begin{column}{.49\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{img/Ranunkula_1024_binary.png}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Credits: Algomantik und Datenkreaturen}

  {\Huge Algomantik und Datenkreaturen}

  \vfill

  \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/hashlistpng_1024.png}\hfill
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/LinkedNeu_2048.jpg}\hfill
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Knotlingpost.png}

  \includegraphics[width=.25\textwidth]{img/RunzligeRanunkula2.png}\hfill
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{img/scapegoatTier_1024.png}\hfill
  \includegraphics[width=.25\textwidth]{img/scapegoatTree_1024.png}

  \Huge \ogre{} {\Large \imp{} \imp{} \imp{}} \hfill
  \construct{} \hfill
  \princess{} \hfill
  \gma{} {\Large \ant{} \ant{} \ant{}} \hfill
  \man{} \hfill
  \bird{}\chipmunk{}
\end{frame}

% tutoren

% didaktomanten

% kollegen

% annina

% spieler/novizen

\end{document}